{% set num = 2 %}
{% set niveau = "itc_s3"%}

{{ titre_chapitre(num,niveau)}}

## Cours

{{ affiche_cours(num) }}

## Travaux pratiques

### Manipulations des dictionnaires


{{ exo("Créer et manipuler un dictionnaire",[],0)}}

1. Créer un dictionnaire `conversion` dont les clés sont les chiffres (de 0 à 9) et les valeurs leur écriture en lettre. Par exemple `conversion[3] = "trois"`.
2. Ecrire une fonction `en_lettres` Python qui prend en entrée un nombre entier et écrit en  lettres chacun de ces chiffres par exemple `en_lettre(421)` affiche `quatre deux un`.

{{ exo("De l'utilité des dictionnaires",[])}}

Au jeu du Scrabble, chaque lettre a une valeur comme indiqué sur l'image ci-dessous :

![valeurs des lettres](./Images/C2/lettres.jpeg){.imgcentre width=300px}

Le but de l'exercice est d'écrire une fonction `score` qui prend un argument un `mot` et renvoie la somme des valeurs des lettres de ce mot. Par exemple `valeur("GIRAFE")` doit renvoyer 10 en effet :
![valeurs des lettres](./Images/C2/girafe.png){.imgcentre width=250px}
et donc la valeur est $2+1+1+1+4+1 = 10$

1. Compléter  une première version de `score` qui parcours les lettres du mots et ajoute la valeur suivant la lettre rencontrée.
```python
def score(mot):
    total = 0
    for lettre in ....:
        if lettre == 'A' or lettre=='E' or lettre=='I' ..... :
            total += 1
        if lettre == 'D' or lettre == 'G' or .......:
            totel += 2
        ...
        ...
    return ...
```

2. Les dictionnaires à la rescousse

    1. Créer un dictionnaire `valeur` dont les clés sont les lettres de l'alphabet et qui associe à chaque lettre sa valeur.

    2. Utiliser ce dictionnaire afin d'écrire une version bien plus courte et lisible de la fonction `score`.


{{ exo("Minimum et maximum",[]) }}

Ecrire une fonction `min_max` qui prend en argument une liste *non vide* et renvoie un dictionnaire dont les clés sont `"min"` et `"max"`. A la clé `"min"` est associée le minimum des valeurs de la liste et à la clé `"max"` leur maximum.

{{ exo("Moyennes des élèves",[])}}

Voici un dictionnaire representant  les notes obtenus par des élèves :
```python
notes = {
            "Albert"    : [7, 11, 15, 8, 9],
            "Alice"     : [14, 11, 6, 15],
            "Bob"       : [9, 9, 13, 14, 9],
            "Louise"    : [11, 13, 12, 14, 14],
            "Michelle"  : [2, 5, 4, 9],
            "Luc"       : [18, 14, 18, 11]
        }
```

1. Créer un dictionnaire possédant les mêmes clés (les prénoms) et contenant la moyenne de chaque élève.

    !!! aide 
        On pourra commencer par créer une fonction auxiliaire `moyenne` qui renvoie la moyenne des valeurs présentes dans la liste donnée en argument.

2. Trier ce dictionnaire par ordre croissant de moyenne.

{{ exo("Trouver la chaine qui se répète",[])}}

Vous pouvez télécharger ci-dessous un fichier `chaines.txt` :  
{{telecharger("chaines.txt","./files/C2/chaines.txt")}}    
Ce fichier contient 5000 chaines de caractères (une par ligne), une seule de ces chaines apparait deux fois dans le fichier. Le but de l'exercice est de trouver laquelle

1. Proposer une solution utilisant une liste `deja_vu` dans laquelle on rangera les chaines de caractères au fur et à mesure de leur apparition. Vous pouvez tester votre réponse dans le formulaire ci dessous   {{check_reponse("PYKKEXW")}}

    ??? Question "Corrigé"
        
        ```python
        --8<-- "C2/trouve_double.py:2:20"
        ```

2. Proposer une solution utilisant les dictionnaire de Python

    ??? Question "Corrigé"
        
        ```python
        --8<-- "C2/trouve_double.py:22:29"
        ```

3. Discuter l'efficacité de ces deux solutions

    ??? Question "Corrigé"
        Le test d'appartenance dans une liste a une complexité **linéaire** $O(1)$ (on teste l'égalité ou plus entre `elt` et chaque élément de la liste, donc au plus on effectue `n` comparaisons où `n` est la longueur de la liste). Par contre, comme vu en cours, le test d'appartenance à un dictionnaire s'effectue en **temps constant** ($O(1)$). La seconde solution utilisant un dictionnaire est donc plus efficace.

{{ exo("A la recherche du mot caché",[])}}

Vous pouvez télécharger ci-dessous un fichier `mot_cache.txt` :  
{{telecharger("mot_cache.txt","./files/C2/mot_cache.txt")}}    

ce fichier contient de nombreux caractères : tous ceux de code {{sc('ascii')}} compris entre 33 (`!`) et 126 (`~`). Tous ces caractères apparaissent au moins à 50 reprises (et jusqu'à 100 fois) *à l'exception de quelques uns* qui apparaissent rarement (moins d'une dizaine de fois).  
Retrouver les caractères qui apparaissent rarement, ranger les dans l'ordre de leur nombre d'apparition pour obtenir le mot caché. Vous pouvez vérifier votre résultat ci-dessous :
{{ check_reponse("Bravo") }}

!!! aide
    * Revoir si nécessaire comment ouvrir un fichier en Python et en lire le contenu.
    * On pourra construire un dictionnaire dont les clés sont les caractères et les valeurs leur nombre d'apparition.



### Hachage

{{exo("Rappel du principe",[])}}

1. Ranger les entiers suivants : 176, 254, 1999, 2092, 565 dans une table de hachage de taille 9 avec la fonction de hachage $h(k) = k \mod 9$.
2. Donner un exemple de valeurs produisant une collision avec la valeur 176.

{{exo("Un exemple de fonction hachage",[]) }}

1. Ecrire une fonction `hash_str` qui prend en entrée une chaine de caractères {{sc("ascii")}} et renvoie la somme des codes {{sc("ascii") }} des caractères de cette chaine modulo 100.
2. Donner un exemple de collision pour cette fonction de hachage.

### Programmation dynamique


{{ exo("Coefficient du binôme",[]) }}

On rappelle que dans le triangle de Pascal, le coefficient situé ligne $n$ et colonne $k$ noté $\displaystyle{\binom{n}{k}}$ se déduit de ceux de la ligne précédente grâce à la relation de Pascal : $\displaystyle{\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}}$. On veut écrire une fonction `binom` qui prend en argument deux entiers $n$ et $n$ et renvoie $\displaystyle{\binom{n}{k}}$

1. Proposer une version récursive naïve de la fonction `binom`
2. Calculer grâce à cette fonction $\displaystyle{\binom{28}{12}}$ et noter le temps d'exécution
3. Proposer une version avec mémoïsation de la fonction `binom`, calculer de nouveau $\displaystyle{\binom{28}{12}}$ et comparere avec le temps d'exécution obtenu à la question précédente

{{ exo("La montée des marches",[]) }}

Pour gravir un escalier on peut faire des enjambées d'une ou deux marches. Par exemple pour monter un escalier de 4 marches, on pourrait faire `1+2+1` ou encore `2+2`. On s'intéresse au nombre de façons de monter un escalier de $n$ marches qu'on note $f_n$. 

1. Donner $f_0$ et $f_1$.

2. Etablir une relation de récurrence liant $f_{n}$, $f_{n-1}$ et $f_{n-2}$ pour $n \geq 2$.

    !!! Aide
        on pourra différencier les cas où la dernière enjambée fait une ou deux marches.

3. En déduire une fonction `python` récursive permettant de répondre au problème

    !!! Aide
        On donnera une fonction utilisant la mémoïsation

4. Proposer une version itérative permettant d'obtenir $f_n$ par une approche de bas en haut.

5. On s'intéresse maintenant à la construction effective de toutes les possibilités et on notera $p_n$ la liste des façons possibles de gravir un escalier de $n$ marches. Les possibilités sont données sous forme de chaine de caractères composées de 1 et de 2. Par exemple, $p_3$=`["111","12","21"]` et  $p_5$ contient la chaine `"1121"`. 

    1. Donner $p_0$ et $p_1$.
    2. Etablir une relation de récurrence liant les éléments de $p_{n}$ à ceux de $p_{n-1}$ et $p_{n-2}$
    3. Ecrire une fonction python permettant de répondre au problème.

6. Dans le fichier `montees.txt` à télécharger ci-dessous, se trouvent des façons de monter un escalier de 14 marches. Sur chaque ligne du fichier, une des possibilités est donnée sous la forme d'une chaine de caractères composée de 1 et de 2.  
{{telecharger("montees.txt","./files/C2/montees.txt")}}    

    1. Vérifier (en comptant le nombre de lignes de ce fichier et en comparant avec la valeur de $f_{14}$) qu'une possibilité est manquante.
    2. Quelle est la possibilité manquante ?  {{check_reponse("11111112211")}}


{{ exo("Jamais deux consécutifs !",[] )}}

Vous disposez d'un tableau de valeurs de $n$ valeurs $[h_0,\dots,h_{n-1}]$, on doit sommer les valeurs présentes dans ce tableau mais *sans jamais utiliser deux éléments consécutifs*. Le but de l'exercice est d'écrire un programme permettant de trouver la somme maximale ainsi atteignable.

Par exemple si le tableau contient les valeurs $[7, 5, 3, 6]$ alors la somme maximale est atteinte en prenant $7$ et $6$ et vaut $13$.

1. Résoudre ce problème en utilisant la programmation dynamique

    !!! aide
        On pourra noter $S_i$ la somme maximale sans utiliser d'éléments consécutifs à partir de l'indice $i$ et déterminer la relation de recurrence liant les $S_i$ ($0 \leq i  < n$)

2. Proposer une solution pour reconstruire la liste des valeurs  utilisées dans la solution

{{ exo("Tranche de somme maximale dans un tableau",[] )}}

Etant donné un tableau d'entiers (positif ou négatif) $[e_0,\dots,e_{n-1}]$ on cherche dans ce tableau la tranche de plus grande somme. Par exemple pour le tableau $[-2, 7, 1, -3, 5, -8, -2, 9]$ c'est la tranche $[7, 1, -3, 5]$ qui a la plus grande somme et cette somme est 10. On n'autorise pas de tranche de longueur nulle et donc par exemple pour le tableau $[-5, -2, -7]$ c'est la tranche $[-2]$ qui a la plus grande somme.

1. Implémenter  l'algorithme naïf qui calcule la somme de toutes les tranches possibles c'est à dire les $\displaystyle{S_{ij} = \sum_{k=i}^{j} e_k}$ et donne ensuite le maximum. Quel est la complexité de cet algorithme ?

    !!! aide
        On pourra d'abord écrire la fonction `somme_tranche` qui prend en argument deux entiers $i$ et $j$ et renvoie $S_{ij}$

2. Proposer une version permettant de se ramener à un algorithme ayant une complexité quadratique.

    !!! aide
        On pourra par exemple calculer les $S_{0i}$ pour $0 \leq i \leq n-1$ et exprimer les $S_{ij}$ à l'aide de ces sommes partielles.

3. Un algorithme très élégant et ayant une complexité en $\mathcal{O}(n)$ pour ce problème a été proposé par [Jay Kadane](https://en.wikipedia.org/wiki/Joseph_Born_Kadane){target=_blank}. L'algorithme consiste à parcourir le tableau en tenant à jour la valeur de $T_j$ qui est la tranche de somme maximale qui se termine à l'index $j$. La somme de la tranche maximale est alors obtenu en maintenant à jour une variable contenant le maximum des $T_j$ au fur et à mesure de leurs calculs.

    1. Etablir la relation de récurrence liant $T_{j+1}$ et $T_{j}$
    2. Implémenter et tester ce nouvel algorithme
    3. Proposer une version qui donne aussi les index de début et de fin de la tranche de somme maximale.

{{ exo("Découpe de valeur maximale",[]) }}

Le problème de la recherche de la découpe de valeur maximale d'une barre a été résolu [en cours](#cours). On donne ci-dessous la fonction python récursive avec mémoïsation (dans le dictionnaire `vmax`) qui répond au problème :

!!! Python
    ```python
    --8<-- "C2/decoupe_memo.py"
    ```

1. Faire fonctionner ce programme avec les données suivantes et donner la valeur de la découpe maximale.

    {{ table_data(["Longueur","Prix"],[[1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16],[3, 6, 8, 12, 13, 16, 19, 24, 28, 29, 32, 33, 37, 40, 42, 43]] )}} 

2. Utiliser le tableau `vmax` des valeurs maximales des découpes déjà construit afin de déterminer une découpe maximale.

    !!! Aide
        On pourra remarquer que puisque `vmax[16] = vmax[7] + prix[9]` cela signifie qu'une découpe maximale peut-être obtenue avec un morceau de taille 9 et la  découpe maximale d'une barre de taille 7. En répétant ce processus de proche en proche on peut déterminer la taille des morceaux d'une découpe de valeur maximale.

3. On peut aussi modifier la fonction `valeur_max` ci-dessus afin qu'elle renvoie non pas la valeur de la découpe mais la découpe elle-même.

{{ exo("Problème du sac à dos",[]) }}
On dispose d’un sac à dos pouvant contenir un poids maximal $P$ et de $n$ objets ayant chacun un poids $(p_i)_{0\leq i \leq n-1}$ et une valeur $(v_i)_{0\leq i \leq n-1}$. *On suppose dans la suite que les objets sont rangés par ordre croissant de poids*. Le problème du sac à dos consiste à remplir ce sac en maximisant la valeur des objets qu’il contient. 

1. Proposer un programme résolvant ce problème par un algorithme glouton.

    !!! aide
        On rappelle que cet algorithme consiste à :
        
        * classer les objets par ordre d'importance (rapport poids/valeur, valeur, ...) 
        * remplir le sac en commençant par les objets de plus grande importance et en ajoutant l'objet tant que le poids maximal n'est pas atteint.
    
2. On considère les objets $\{(3.5,25),(3,18),(2.5,14),(2,10)\}$ avec un sac de poids maximal de 5 :
    1. Donner le résultat de l'algorithme glouton (en utilisant le critère de classement de votre choix)
    2. Le résultat obtenu est-il optimal ?

3. On veut maintenant résoudre ce problème par programmation dynamique :
    1. Etablir une relation de récurrence entre différentes instances du problème.

        !!! Aide
            On pourra noter  $S(p,k)$ le poids maximal atteignable pour un sac de poids maximal $p$ avec les objets $(p_i,v_i)_{0 \leq i \leq k}$ et chercher une relation de récurrence liant $S(P,k)$ à  d'autres instances du problèmes en distinguant deux cas :

            * $p_k \leq p$ et donc on peut (ou pas) prendre l'objet d'indice $k$
            * $p_k > p$ et donc l'objet d'indice $k$ ne rentre pas dans le sac

    2. En déduire une fonction Python permettant de déterminer la valeur maximale du sac.
    3. Déterminer un remplissage du sac réalisant la valeur maximale.
    4. Tester votre programme sur les objets ci-dessous avec un poids  maximal de 4 kg.

        ![cb_sac](./Images/C2/pbsac_ex2.png){.imgcentre width=400px}

{{ exo("Distance d'édition",[]) }}

La distance d'édition (ou [distance de Levenshtein](https://fr.m.wikipedia.org/wiki/Distance_de_Levenshtein){target=_blank}) entre deux chaines de caractères $M$ et $N$ est le nombre de caractères qu'il faut supprimer, insérer ou remplacer pour passer d'une chaine à l'autre, on la note $D(M,N)$.

Par exemple, la distance d'édition entre "TEST" et "VESTE" est de deux (une insertion et une substitution). On note $l_m$ la longueur de $M$ et $l_n$ celle de $M$, $M_i$ les $i$ ($0 \leq i < l_M$) premiers caractères  de la chaine $M$ et $N_j$ les $j$ ($0 \leq j < l_N$) premiers caractères de la chaine $N$ et $d(i,j) = D(M_i,N_j)$

1. Donner les cas de base suivantes :  $d(i,0)$ et $d(0,j)$
2. Exprimer $d(i,j)$ en fonction de $d(i,j-1)$, $d(i-1,j)$ et $d(i-1,j-1)$, en distinguant le cas où le $i$ème caractère de $M$ conïncide avec le $j$ième de $N$ ou non.
3. Coder une fonction Python permettant de répondre au problème
4. A l'aide de la matrice $d(i,j)$ ($0 \leq i < l_M$, ($0 \leq j < l_N$)) reconstruire les opérations permettant de passer de $M$ à $N$.
